\documentclass[a4paper,english,russian]{G2-105}
\usepackage{pscyr}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{standalone}
\usepackage{newclude}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{multirow}
\usepackage{sansmath} % Enables turning on sans-serif math mode, and using other environments
\sansmath % Enable sans-serif math for rest of document
\usepackage[math]{blindtext}

%\usepackage[utf8]{luainputenc}
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{}
\VSTUSetDocumentCode{ВКР-40 461 806-10.27-02-17.81}
\VSTUSetDocumentTypeDative{выпускной квалификационной работе}
\VSTUSetDocumentTypeGenitive{выпускную квалификационную работу}
\VSTUSetInitialData{задание, выданное научным руководителем с кафедры САПР и ПК, утвержденное приказом ректора}
\VSTUSetPZContents{
    \begin{VSTUList}
    \ulitem{Введение}
    \ulitem{1 Нейронные сети}
    \ulitem{2 Обзор технологий и фреймворков}
    \ulitem{3 Реализация СНС с целочисленной арифметикой}
    \ulitem{4 Тестирование сверточной нейронной сети}
    \ulitem{Заключение}
    \ulitem{Список использованных источников}
    \ulitem{Приложение A Техническое задание}
    \end{VSTUList}
}
\VSTUSetPZGraphics{
    \begin{VSTUNumberedList}
    \ulitem{Тема выпускной квалификационной работы}
    \ulitem{Проблема}
    \ulitem{Цель и задачи}
    \ulitem{Анализ фреймворков}
    \ulitem{Принцип работы архитектуры YOLO}
    \ulitem{Требования}
    \ulitem{Арифметика с фиксированной точкой. Конвертация}
    \ulitem{Арифметика с фиксированной точкой. Операции}
    \ulitem{Архитектура модуля fpmath}
    \ulitem{Тестирование модуля fpmath}
    \ulitem{Алгоритм прямого прохода}
    \ulitem{Принцип работы слоя свертки}
    \ulitem{Модификация на примере слоя свертки}
    \ulitem{Оценка качества и скорости работы}
    \ulitem{Сравнение результатов}
    \ulitem{Выводы}
    \end{VSTUNumberedList}
}

\begin{document}
\VSTUSetOrder{}{}{}{}
\VSTUSetFaculty{электроники и вычислительной техники}
\VSTUSetDepartment{Cистемы автоматизированного проектирования\\и поискового конструирования}
\VSTUSetDepartmentCode{10.27}
\VSTUSetDirection{09.03.01 - Информатика и вычислительная техника}
\VSTUSetProfile{Автоматизированные системы обработки информации и управления}
\VSTUSetHeadOfDepartment{И.о. зав. кафедрой САПР и ПК}{}{Щербаков М. В.}{Щербаков Максим Владимирович}
\VSTUSetDirector{доцент каф. САПР и ПК}{}{Катаев А. В.}{Катаев Александр Вадимович}
\VSTUSetFacilityExpert{}{}{}{}
\VSTUSetStandardsAdviser{доцент каф. САПР и ПК}{}{Шабалина О. А.}{Шабалина Ольга Аркадьевна}
\VSTUSetStudent{ИВТ-461}{А. В. Басов}{Басов Александр Владимирович}
\VSTUSetTitle{Реализация сверточной нейронной сети с использованием целочисленной арифметики}
\VSTUSetTitleEng{Convolutional neural network with fixed point arithmetic}
\VSTUInitializePZ
\abstract{Аннотация} \ttl
\par Документ представляет собой пояснительную записку к выпускной квалификационной работе на тему «Реализация сверточной нейронной сети с использованием целочисленной арифметики», выполненную студентом группы ИВТ-461 Басовым Александром Владимировичем.
\par В данной работе были рассмотрены существующие аналоги фреймворков сверточных нейронных сетей, используемые архитектуры сверточных нейронных сетей, способ реализации арифметики с фиксированной точкой.
\par Был сформирован анализ работы СНС с плавающей точкой и с фиксированной на критерий точности и скорости.
\par Объём пояснительной записки составил \totalpages~страницы и включает \totalfigures~рисунков и \totaltables~таблиц.
\newpage
\abstract{Annotation} \ttl
\par This document provides an explanatory note to the final qualifying work: «Convolutional neural network with fixed point arithmetic», developed by Basov Alexander Vladimirovich, IVT-461.
\par In the course of bachelor's final work was analyzed convolutional neural network frameworks, used architectures of convolutional neural networks, method of implementation fixed-point arithmetic.
\par In the final of this formed an analysis of the work floating-point CNN with fixed-point CNN.
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\starchapter{Введение} \ttl
	\par Искусственная нейронная сеть, или просто нейронная сеть --- это математическая модель, построенная по образу и подобию сетей нервных клеток живого организма. Нейронные сети являются одним из наиболее известных и старых методов машинного обучения\cite{1}.
	\par Сегодня нейронные сети внедряются в каждую сферу нашей повседневной жизни, в медицине они помогают на ранних стадиях выявлять злокачественные образования, в сфере безопасности нейронная сеть может помогать распознавать образы преступников или террористов.
	\par Массовое распространение началось сравнительно недавно, например, были разработаны приложения для обработки изображений, которые стилизовали изображение под стиль конкретного художника. Также были запущены сервисы для идентификации людей на фотографиях (сервис «FindFace» делает это на основе базы пользователей «ВКонтакте»)\cite{2}.
	\par Для распознавания объектов на изображении хорошо себя показывают сверточные нейронные сети. Сверточная нейронная сеть представляет собой специальную архитектуру нейронной сети, использующая некоторые особенности зрительной коры. Изображение, попадающее на сетчатку глаза, проходит несколько этапов и преобразуется в более маленькую картинку, состоящую из «признаков», которые уже интерпретирует человеческий мозг. Название сеть получила из-за наличия операции свертки из математического анализа.
	\par Однако, решение такой задачи зачастую требует больших вычислительных ресурсов и времени. Например, чтобы научить СНС распознавать 50 объектов, потребуется несколько дней или недель на мощном вычислительном оборудовании. Например, чтобы СНС научилась «видеть» на изображении человека, требуется произвести несколько тысяч итераций обучения.
	\par Прямой проход СНС будет работать уже в несколько раз быстрее, потому, что нейронная сеть будет только выводить результат поиска без дальнейшего переобучения. На среднестатистическом компьютере прямой проход СНС может занимать по времени 10-60 секунд. Этот процесс можно ускорить за счёт вычислений на графическом процессоре или модифицировать нейронную сеть таким образом, чтобы основные вычисления происходили на центральном процессоре компьютера в целочисленном типе.
	\par В связи с этим, целью данной работы является реализация такой сверточной нейронной сети, которая бы использовала только целочисленные типы данных. Данное решение позволит осуществлять запуск и более быструю работу на компьютерах с маломощным графическим процессором или микроконтроллерах (например PIC, CHIP).
	\par Очевидно, что обучение сверточной нейронной сети должно выполняться на мощных компьютерах для экономии времени (обучение может занимать несколько дней или недель), поэтому для выполнения поставленной задачи были реализованы только функции прямого прохода сверточной нейронной сети.
	\par Для достижения поставленной цели решались следующие задачи:
	\begin{itemize}
		\item анализ существующих фреймворков СНС;
		\item выбор технических средств для реализации приложения;
		\item изучение архитектуры выбранного фреймворка (технического средства);
		\item реализация арифметики с фиксированной точкой;
		\item сравнительный анализ СНС с плавающей и фиксированной точками.
	\end{itemize}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Нейронные сети} \ttl \ttl
	\section{Искусственная нейронная сеть} \ttl
		\par Нейронная сеть --- это математическая модель, построенная в некотором смысле по образу и подобию сетей нервных клеток живого организма. Фундаментом искусственной нейронной сети является нейрон --- элемент, который имитирует работу нейронов головного мозга.
		\par Нейрон характеризуется своим состоянием по аналогии с реальным нейроном, поэтому нейрон может быть либо возбужден, либо заторможен. На рисунке 1 представлена модель нейрона.
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\linewidth]{figures/neuron.png}
			\caption{Модель нейрона}\label{neuron}
		\end{figure}
		\par Нейрон имеет входы, которые соединены с выходами (аксонами) других нейронов и имеет выход (аксон), сигнал (синапс) из которого поступает на вход другого нейрона. Каждый вход характеризуется величиной синаптической связи (в физическом смысле, вес синаптической связи --- это электрическая проводимость данного входа) -- её также называют весовым коэффициентом\cite{2}.
		\par Состояние нейрона определяется как сумма состояний его входов:
		\begin{equation}
			s = \sum\limits_{i=1}^n x_i \times w_i,
		\end{equation}
		\par где $x$ --- значение входа нейрона, $w$ --- весовой коэффициент.  
		\par Значение на выходе нейрона --- функция от его состояния, функция f называется активационной:
		\begin{equation}
			Y = f(s),
		\end{equation}
		\par где $s$ --- состояние нейрона, $f(s)$ --- активационная функция.
		\par Активационные функции используются для нормализации полученных данных из выхода нейрона. В этом хорошо себя показывает логистическая функция или функция S-образного вида (сигмоид):
		\begin{equation}
			f(x)=\frac{1}{1+e^{-ax}}.
		\end{equation}	\ttl \ttl \ttl
	\section{Сверточная нейронная сеть} \ttl
		\par Работа сверточной нейронной сети интерпретируется как выделение более абстрактных деталей изображения, и далее к еще более абстрактным деталям вплоть до выделения признаков высокого уровня. При работе сверточная нейронная сеть самонастраивается и выделяет необходимую иерархию абстрактных признаков, фильтруя маловажные детали.
		\par Преимуществами такой нейронной сети являются:
		\begin{itemize}
			\item является одним из лучших алгоритмов по распознаванию объектов на изображении;
			\item позволяет удобно распараллеливать вычисления и, следовательно, реализовывать алгоритмы работы и обучения сети на графических процессорах;
			\item относительная устойчивость к повороту или сдвигу изображения, поданного на вход;
			\item обучение происходит при помощи классического метода обратного распространения ошибки.
		\end{itemize} \ttl
	\section{Конволюционные слои (слои свертки)} \ttl
		\par Слои свертки являются основой сверточных нейронных сетей. Слой свертки включает в себя для каждого канала изображения свой фильтр, ядро свертки которого обрабатывает выход предыдущего слоя по фрагментам (суммируя результаты матричного произведения для каждого фрагмента).
		\par Допустим, что имеется двумерное изображение I и фильтр K (матрица или ядро свертки) размерности h*w, построенная таким образом, что графически кодирует какой-либо признак (например, признак человека как объекта на фотографии). Посредством перемножения матриц I*K, вычисляется свернутое изображение, накладывая ядро свертки на изображение всеми возможными способами и записывая сумму произведений элементов исходного изображения и ядра:
		\begin{equation}
			(I * K)_{xy} = \sum_{i=1}^{h}\sum_{j=1}^{w}K_{ij}*I_{x+i-1, y+j-1},
		\end{equation}
		\par где $I$ --- входное двумерное изображение, $K$ --- ядро свертки.
		\newpage
		\par На рисунке 2 приведена графическая интерпретация работы операции свертки.
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\linewidth]{figures/conv.png}
			\caption{Операция свертки с изображением 7х7 и ядром свертки 3х3}\label{conv}
		\end{figure} \ttl \ttl
	\section{Слои пуллинга} \ttl
		\par Слои пуллинга представляют собой нелинейное уплотнение матрицы признаков, при этом группа пикселей (фильтр размером 2х2) уплотняется до одного пикселя, проходя нелинейное преобразование. Наиболее часто употребляемая при этом функция --- функция максимума. На рисунке 3 представлен пример работы слоя пуллинга.
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{figures/pooling.png}
			\end{center}
			\caption{Пуллинг с функцией максимума и фильтром 2×2 с шагом 2}\label{pooling}
		\end{figure}
		\par Преобразование затрагивает только непересекающиеся прямоугольники, каждый из которых сжимается в один пиксель, при этом выбирается пиксель, имеющий максимальное значение.
		\par Операция пуллинга применяется всегда после операции свертки потому, что если на предыдущей операции свертки уже были выявлены некоторые признаки, то для дальнейшей работы изображение может быть не таким подробным и оно уплотняется до менее подробного. Благодаря этому, данная фильтрация помогает не переобучаться нейронной сети.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Обзор технологий и фреймворков} \ttl \ttl
	\section{Обзор существующих фреймворков СНС} \ttl \ttl
		\subsection{Python-фреймворк Faster R-CNN} \ttl
			\par Faster R-CNN является фреймворком для распознавания объектов построенным на глубинных сверточных нейронных сетях, которые включают в себя Region Proposal Network (RPN) и Object Detection Network.
			\par Изначально, данный фреймворк реализован на языке программирования MATLAB и Python. Версия на языке Python была реализована для более простого понимания и уступает версии на языке MATLAB в скорости\cite{4}.
			\bigskip
			\par Преимущества:
			\begin{itemize}
				\item реализация на двух языках программирования;
				\item реализация на языке Python снижает порог вхождения по причинам большой распространенности языка в настоящее время и его простоте;
				\item большая расширяемость и поддержка большого количества архитектур.
			\end{itemize}
			\bigskip
			\par Недостатки:
			\begin{itemize}
				\item реализация на языках Python и MATLAB не обеспечивают универсальность в выборе устройств запуска;
				\item большое количество используемых зависимостей.
			\end{itemize}\ttl
		\subsection{C-фреймворк darknet} \ttl
			\par Фреймворк для сверточных нейронных сетей с открытым исходным кодом, написанный на языке C и поддерживающий CUDA-вычисления. Фреймворк поддерживает таки архитектуры СНС как: «YOLO», «AlexNet», «VGG-16», рекуррентные нейронные сети.
			\par Реализация на языке С дает возможность запуска почти что на любой системе, что повышает универсальность данного фреймворка\cite{3}.
			\bigskip
			\par Преимущества:
			\begin{itemize}
				\item реализация на языке программирования C;
				\item легкая модификация для конкретных целей;
				\item поддержка CUDA, соответственно, возможность обучения на графических процессорах;
				\item возможность распознавания объектов в режиме реального времени;
				\item простой для понимания исходный код.
			\end{itemize} \ttl
		\subsection{Фреймворк TensorFlow от Google} \ttl
			\par TensorFlow --- высокомасштабируемая система машинного обучения, способная работать как на простом смартфоне, так и на тысячах узлов в центрах обработки данных. TensorFlow, разработанная компанией Google, широко используется внутри компании для большого спектра задач, от распознавания речи до автоответчика в почтовом сервисе и поиска фотографии в сервисе Google Photos.
			\par Преимущества:
			\begin{itemize}
				\item реализация, поддерживающая масштабируемость на тысячах узлов в ЦОД;
				\item инструмент для огромного количества научных областей (например, биоинформатика).
			\end{itemize}
			\bigskip
			\par Недостатки:
			\begin{itemize}
				\item слишком большая система для выполнения поставленной задачи;
				\item является очень тяжеловесной системой машинного обучения для запуска на маломощных компьютерах.
			\end{itemize} \ttl
	\section{Используемые архитектуры сверточных нейронных сетей} \ttl \ttl
		\subsection{Архитектура «YOLO»} \ttl
			\par «YOLO» является сравнительно новой архитектурой для распознавания объектов на изображении и используется для распознавания в режиме реального времени.
			\par Известные сверточные нейронны сети для распознавания объектов используют классификаторы или локализаторы для задачи распознавания. «YOLO» использует совершенно другой подход. Архитектура применяет для поиска нескольких объектов только одну нейронную сеть к одному изображению. Эта сверточная нейронная сеть делит изображение на «регионы», прогнозирует области, в которых находится конкретный объект и подсчитывает вероятность для каждого «региона» (объекта). Регионом является некая область на изображении, в которой может находится объект поиска\cite{4}.
			\par На рисунке 4 показана графическая интерпретация работы данной архитектуры.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=\linewidth]{figures/yolo.png}
				\caption{Работа архитектуры «YOLO»}\label{yolo}
			\end{figure}
			
			\par На рисунке 5 отражена модель архитектуры «YOLO».
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=\linewidth]{figures/yolo_arc.png}
				\caption{Модель «YOLO»}\label{yolo_arc}
			\end{figure}
		\ttl \subsection{Архитектура «AlexNet»} \ttl
			\par Архитектура AlexNet была выпущена в 2012 году разработчиком Алексом Крижевским на соревновании, организованным ImageNet. Успех этой архитектуры начал маленькую революцию в мире нейронных сетей\cite{5}.
			\par На рисунке 6 представлена модель этой архитектуры.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=\linewidth]{figures/alexnet.png}
				\caption{Модель «AlexNet»}\label{alexnet}
			\end{figure} \ttl \ttl
		\subsection{Архитектура «VGG-16»} \ttl
			\par Архитектура VGG-16 была выпущена Оксфордской лабораторией и ее особенностью является использование маленьких 3x3 фильтров в каждом конволюционном слое, которые объединены в последовательность сверток.
			\par На рисунке 7 представлена модель архитектуры VGG-16.
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.3]{figures/vgg.png}
					\caption{Модель «VGG-16»}\label{vgg}
				\end{center}
			\end{figure}
	\ttl \section{Число с фиксированной точкой} \ttl
		\par Число с фиксированной точкой (запятой) --- формат представления числа вещественного типа в памяти компьютера в виде целого числа. Название данного формата происходит из-за того, что между двумя определенными разрядами ставится мнимая точка для превращения числа в вещественное. Например, целое число 2567 после вставки запятой превращается в 25.67.
		\par Плюсом такого подхода является то, что вычисления таких чисел абсолютно предсказуемы, что позволяет применять их там, где важно получения результата не близкого к ожидаемому, а полностью равного ожидаемому. Так же такой формат представления можно использовать там, где требуется ограниченная точность вычислений, потому что ее можно задать вручную.
		\par Единственный и большой недостаток фиксированной точки --- очень узкий диапазон чисел с угрозой переполнения на одном конце диапазона и потерей точности на другом соответственно. \ttl
		\section{Выводы} \ttl
			\par Из приведенных выше фреймворков для выполнения поставленной задачи был выбран фреймворк darknet, благодаря реализации на языке C и возможностям этого языка для производительной реализации арифметики с фиксированной точкой.
			\par Приведенные выше архитектуры сверточных нейронных сетей на данный момент являются распространенными и часто используемыми. Также их выбор был обусловлен полной поддержкой фреймворком darknet.
			\par Также осуществлена поддержка архитектуры «tiny YOLO», которая является более быстрой в работе, но находит объекты с меньшей точностью.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Реализация СНС с целочисленной арифметикой} \ttl
	\par Для реализации сверточной нейронной сети с использованием арифметики с фиксированной точкой необходимо было пройти следующие этапы: реализация модуля целочисленной арифметики с использованием только целочисленных типов данных (int); реализация удобного API для простого доступа к функциям целочисленной арифметики; реализация загрузки конфигурации сверточной нейронной сети; реализация загрузки весовых коэффициентов; реализация загрузки и обработки входного изображения; реализация прямого прохода сверточной нейронной сети; реализация функции создания и запуска прямого прохода для сверточного слоя; реализация функции создания и запуска прямого прохода для слоя пуллинга; реализация функции создания и запуска прямого прохода для активационного слоя, реализация функции создания и запуска прямого прохода для связывающего слоя, реализация функции создания и запуска прямого прохода для слоя детекции.
	\ttl \section{Арифметика с фиксированной точкой} \ttl
		\par Первым этапом в реализации арифметики с фиксированной является выбор используемого типа данных.
		\par Так как для поиска объектов на изображении используется сверточная нейронная сеть, требуется повышенная точность в вычислениях --- 4-5 знаков после запятой. Такую точность может обеспечить целочисленный тип данных (int) размером 32 бита. Для поддержания заданной точности было решено выделить под целую и дробные части 16 бит соответственно.
		\par Данный тип данных обеспечивает разумную скорость вычислений в отличие от типа long int, который занимает в памяти 64 бита и может замедлять работу примерно в два раза. Использование более маленьких типов влечет за собой лавинное уменьшение точности и качество изображения падает вплоть до исчезновения видимых объектов.
		\par Для полной поддержки вычислений требуется реализовать преобразование чисел в используемый целочисленный тип, основные математические операции (сложение, вычитание, умножение, деление). Перечисленные функции реализуются как inline-функции. Это дает прирост в скорости вычислений благодаря вставке кода функции в то место, где она вызывается. \ttl
		\subsection{Преобразование} \ttl
			\par Вычисления в целочисленном типе с фиксированной точкой требуется производить с  преобразованными числами. Конвертировать в данный тип можно любые численные типы данных.
			\par Для конвертации целого числа требуется использовать доступный в языке программирования C оператор побитового сдвига:
			\begin{equation}
				Fixed = Int << Scale,
			\end{equation}
			\par где $Int$ --- любое число целого типа данных, $Scale$ --- число бит масштабирования, например, 16.
			\par Для конвертации вещественного числа требуется дополнительное приведение типов:
			\begin{equation}
				Fixed = Int(Float * (1 << Scale)),
			\end{equation}
			\par где $Float$ --- любое число вещественного типа данных.
			\par Чтобы конвертировать число обратно в вещественный тип, требуется провести аналогичные действия, но уже используя операцию деления:
			\begin{equation}
				Float = Float(Fixed) / (1 << Scale),
			\end{equation}
			\par где $Fixed$ --- число в формате фиксированной точки. \ttl
		\subsection{Операция сложения} \ttl
			\par Операция сложения не подразумевает переполнения в используемом типе данных, следовательно, допускается использование стандартного оператора сложения:
			\begin{equation}
				Fixed = Fixed1 + Fixed2.
			\end{equation}
			\par Использование стандартного оператора допускает возможность использования оператора +=:
			\begin{equation}
				Fixed += Fixed.
			\end{equation}
			\par Следует понимать, что использование этих операторов доступно только когда два числа являются числом с фиксированной точкой. Из этого следует, что использование операции инкремента не даст ожидаемого результата, по скольку 1 в типе с фиксированной точкой является его машинным эпсилоном:
			\begin{equation}
				Float(1) = 0.000015,
			\end{equation}
			\par где число $1$ - число без конвертации в тип с фиксированной точкой. \ttl \ttl
		\subsection{Операция вычитания} \ttl
			\par Как и операция сложения, операция вычитания не подразумевает переполнения, что дает возможность использование стандартного оператора вычитания:
			\begin{equation}
				Fixed = Fixed1 - Fixed2.
			\end{equation}
			\par Аналогично операции сложения, допускается возможность использования оператора -=:
			\begin{equation}
				Fixed -= Fixed.
			\end{equation}
			\par Операция декремента также будет неверна относительно типа с фиксированной точкой. \ttl
		\subsection{Операция умножения} \ttl
			\par Операция умножения является одной из операций, которая может привести к переполнению. Поэтому, для корректной работы требуется производить умножение по алгоритму, представленному на рисунке 8.
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.5]{figures/mul.png}
				\end{center}
				\caption{Алгоритм умножения}\label{mul}
			\end{figure}
			\par Как можно увидеть, множимое и множитель сдвигаются на 4 бита вправо, а результат на 8 бит вправо, это объясняется выбранным числом битов масштабирования (алгоритм приведен для 16 бит). Способ вызова функции умножения:
			\begin{equation}
				Fixed = mul(Fixed1, Fixed2).
			\end{equation}
			\par Использование модификатора inline превращает вызов функции после компиляции в следующий вид:
			\begin{equation}
				Fixed = (Fixed1 >> 4) * (Fixed2 >> 4) >> 8.
			\end{equation}
			\par Так как операция умножения реализуется через отдельную функцию, не допускается использование оператора *=.
			\par Для оптимизации вычислений были реализованы еще два вида используемых функций умножения, которые допускают, что: множимое число может быть сдвинуто на 4 бита вправо до вызова функции умножения:
			\begin{equation}
				Fixed = Fixed1 * (Fixed2 >> 4) >> 8.
			\end{equation}
			\par оба члена умножения могут быть сдвинуты на 4 бита вправо до вызова функции умножения:
			\begin{equation}
				Fixed = Fixed1 * Fixed2 >> 8.
			\end{equation}
			\newpage
		\subsection{Операция деления} \ttl
			\par В процессе проектирования был реализован следующий алгоритм деления чисел с фиксированной точкой, представленный на рисунке 9:
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.5]{figures/div.png}
				\end{center}
				\caption{Алгоритм деления}\label{div}
			\end{figure}
			\par Число бит, используемые для сдвига делимого и результата были получены опытным путем как самые устойчивые к переполнению в работе с числами, которыми оперирует данная сверточная нейронная сеть.
			\par Пример вызова функции деления:
			\begin{equation}
				Fixed = div(Fixed1, Fixed2).
			\end{equation}
			\par После компиляции кода вызов функции приобретает вид:
			\begin{equation}
				Fixed = (Fixed1 << 7) / Fixed2 << 9.
			\end{equation}
			\par Для операции деления так же была реализована функция, допускающая, что делимое число будет сдвинуто до вызова функции:
			\begin{equation}
				Fixed = Fixed1 / Fixed2 << 9.
			\end{equation} \ttl \ttl \ttl
		\subsection{Функция квадратного корня} \ttl
			\par Функция вычисляет неотрицательный квадратный корень ее аргумента:
			\begin{equation}
				Fixed = sqrt(Fixed).
			\end{equation}
			\par Вычисление производится при помощи целочисленного алгоритма, представленного на рисунке 10\cite{8}:
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.25]{figures/sqrt.png}
				\end{center}
				\caption{Алгоритм вычисления квадратного корня}\label{sqrt}
			\end{figure}
			\par Функция квадратного корня была реализована без модификатора inline, это объясняется тем, что функция имеет довольно большой код выполнения, и подстановка этого кода в место вызова функции не только не увеличит производительность, но также сделает код программы очень большим. \ttl
		\subsection{Специальные возможности} \ttl
			\par Благодаря использованию в вычислениях только целочисленные типы данных и операции побитового сдвига появляются возможности быстрого вычисления степени двойки.
			\begin{equation}
				x = 2; x <<= 4; x = 16.
			\end{equation}
			\par Соответственно, такие операции можно использовать и со значениями, которые представлены в виде числа с фиксированной точки. \ttl \ttl
	\section{Реализация функции запуска прямого прохода} \ttl
		\par	 Для запуска прямого прохода сверточной нейронной сети сначала требуется загрузить её конфигурацию из соответствующего файла. Загрузка конфигурации проходит в несколько этапов:
		\begin{itemize}
			\item загрузка «секций»;
			\item создание структуры нейронной сети с параметрами, загруженными из файла конфигурации;
			\item загрузка слоев нейронной сети.
		\end{itemize} \ttl
		\subsection{Загрузка секций настроек} \ttl
			\par Загрузка секций подразумевает под собой последовательное чтение конфигурационного файла. Секциями являются разделы текста конфигурационного файла, начинающиеся со строки вида [net], [network] или [имя слоя]. Секция [net] всегда должна находиться в начале файла, потому что структура нейронной сети создается в первую очередь. Настройки каждой секции записываются в двусвязный список, который в свою очередь реализован на основе типа данных структура. Для чтения каждого параметра нейронной сети реализованы функции, которые ищут нужный параметр по названию и типу данных.
			\par После успешной загрузки всех параметров создается структура нейронной сети, в параметры которой записывается количество слоев, которые были в файле конфигурации и динамически выделяется память под массив, в котором будут храниться структуры всех используемых слоев.
			\par Общий вид алгоритма представлен на рисунке 11:
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.3]{figures/cfg_load.png}
				\end{center}
				\caption{Алгоритм загрузки конфигурации нейронной сети}\label{cfg_load}
			\end{figure} \ttl \ttl
		\subsection{Настройка параметров нейронной сети} \ttl
			\par После успешной загрузки всех секций и создания структуры нейронной сети, требуется настроить ее на дальнейшую работу. Параметры считываются из массива строк хранящихся в двусвязном списке, как это было описано в предыдущем подразделе. Для считывания параметров используется две функции:
			\begin{itemize}
				\item функция поиска параметров целого типа, входными параметрами которой являются двусвязный список всех прочитанных параметров из конфигурационного файла, название параметра, значение по умолчанию;
				\item функция поиска параметров вещественного типа, входными параметрами которой являются двусвязный список всех прочитанных параметров из конфигурационного файла, название параметра, значение по умолчанию, функция возвращает значения в типе с фиксированной точкой.
			\end{itemize}
			\par С помощью этих функция загружаются следующие параметры нейронной сети:
			\begin{itemize}
				\item количество выборок, проходящих через нейронную сеть (всегда равно 1);
				\item высота изображения;
				\item ширина изображения;
				\item количество каналов изображения;
				\item количество входов нейронной сети --- рассчитывается с помощью перемножения трех предыдущих параметров.
			\end{itemize} \ttl
		\subsection{Загрузка и настройка параметров слоев} \ttl
			\par На текущем этапе производится загрузка настроек для следующих слоев:
			\begin{itemize}
				\item convolutional layer --- слой свертки;
				\item maxpool layer --- слой пуллинга, использующий функцию максимума;
				\item route layer --- слой «маршрутизации», который выделяет мелкие зернистые объекты;
				\item region layer --- слой, который выделяет из полученных признаков объекты и определяет их координаты.
			\end{itemize}
			\newpage
			\par Для слоя свертки загружаются параметры, представленные в таблице 2:
			\begin{longtable}{|c|c|c|}
				\hline
				Параметр		&	Описание		&	Значение по умолчанию\\
				\hline
				\endhead
				batch\_normalize		&	Нормализация для ускорения	&	0\\
									&	работы прямого прохода	&	\\
				\hline
				filters				&	Количество фильтров		&	1\\
				\hline
				stride				&	Шаг	&	1\\
				\hline
				activation			&	Активационная функция	&	fp\_logistic\\
			\end{longtable} \ttl
			\begin{center}
				\par Таблица 1 --- Параметры слоя свертки
			\end{center}
			\par Для слоя пуллинга загружаются параметры, представленные в таблице 3:
			\begin{longtable}{|c|c|c|}
				\hline
				Параметр		&	Описание						&	Значение по умолчанию\\
				\hline
				\endhead
				stride		&	Шаг перемещения матрицы		&	1\\
				\hline
				size			&	Размер матрицы (size * size)	&	1\\
			\end{longtable} \ttl
			\begin{center}
				\par Таблица 2 --- Параметры слоя пуллинга
			\end{center}
			\par Для слоя «маршрутизации» загружаются параметры, представленные в таблице 4:
			\begin{longtable}{|c|c|c|}
				\hline
				Параметр		&	Описание				&	Значение по умолчанию\\
				\hline
				\endhead
				layers		&	Индексы слоев		&	1, 4\\
			\end{longtable} \ttl
			\begin{center}
				\par Таблица 3 --- Параметры слоя пуллинга
			\end{center} \ttl \ttl
		\subsection{Загрузка весовых коэффициентов} \ttl
			\par После успешного создания структур нейронной сети, использующихся слоев и настройки параметров, следует этап загрузки весовых коэффициентов. Весовые коэффициенты хранятся в отдельном файле и записаны в нем в шестнадцатеричном формате, по 7 чисел на каждой строке, разделенные пробелами. Первые четыре параметра отвечают за ревизию файла. За этими параметрами следуют весовые коэффициенты для каждого объекта, перечисленного в файле меток с обязательным сохранением порядка во избежание спутанности названий. Так же, для каждого объекта, рядом с весовыми коэффициенты находятся значения допустимого отклонения. \ttl
		\subsection{Загрузка меток объектов} \ttl
			\par Метки представляют собой названия каких-либо объектов на английском языке, на которых была обучена нейронная сеть. Метки перечислены в соответствующем файле в формате «одна строка - один объект». Это обеспечивает их легкое считывание в память благодаря использованию стандартной функции токенизации строк. \ttl
		\subsection{Загрузка изображений алфавита} \ttl
			\par Изображения алфавита представляют собой рассортированные по папкам изображения английских букв разных размеров. Они используются для отрисовки названий найденных объектов на изображении. \ttl
		\subsection{Загрузка и обработка изображения} \ttl
			\par Следующим шагом для запуска прямого прохода является загрузка и обработка входного изображения. Данный этап можно разделить на следующие шаги:
			\begin{itemize}
				\item обработка каждого пикселя изображения и преобразование значения пикселя в тип с фиксированной точкой;
				\item загрузка всех пикселей в одномерный массив (матрица-строка);
				\item изменение размера изображения под размер нейронной сети (задается параметрами конфигурационного файла);
				\item деление изображения на условные квадраты, размер которых указан в конфигурации нейронной сети, в которых поочередно будет происходить поиск объектов.
			\end{itemize}
			\newpage
			\par Пример оригинального изображения представлен рисунке 12:
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.35]{figures/dog.jpg}
				\end{center}
				\caption{Оригинальное изображение}\label{original}
			\end{figure}
			\par Пример изображения после обработки с отрисованными боксами представлен на рисунке 13:
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.5]{figures/dog_after.png}
				\end{center}
				\caption{Изображение после обработки}\label{dog_after}
			\end{figure}
			\newpage
			\par Общий вид алгоритма представлен на рисунке 14:
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.4]{figures/image_load.png}
				\end{center}
				\caption{Алгоритм загрузки и обработки изображения}\label{image_load}
			\end{figure} \ttl \ttl
		\subsection{Запуск нейронной сети} \ttl
			\par Запуск нейронной сети происходит путем запуска соответствующей функции, которая заполняет оставшиеся параметры нейронной сети. Как вход нейронной сети загружается массив (матрица-строка) обработанного изображения, выделяется память под выход нейронной сети, устанавливается флаг того, что нейронная сеть работает в режиме прямого прохода а не обучения.
			\par Затем, запускается цикл по каждому слою нейронной сети. После выполнения каждого слоя, во вход нейронной сети записывается выход отработавшего слоя и этот слой выгружается из памяти.
			\par После того, как нейронная сеть полностью отработала, функция запуска возвращает массив полученных результатов. Результатом являются признаки, найденные на изображении и представленные в виде чисел. \ttl
	\section{Функции создания слоев} \ttl
		\par Функции создания аналогичны для всех используемых слоев. Они играют роль инициализатора каждого слоя, заполняют его параметры, которые были перечислены в подразделе 3.2.3, выделяют динамически память под используемые массивы.
		\par Одними из главных параметров, задаваемых этой функций, являются: параметр forward, который хранит в себе указатель на функцию, которая будет запускать прямой проход какого-либо слоя; название активационной функции, использующаяся после прямого прохода. \ttl
	\section{Функция прямого прохода слоя свертки} \ttl
		\par Выполнение функции прямого прохода для слоя свертки является самой затратной по вычислительным и временным характеристикам, так как производится она для всех каналов изображения (подробное описание работы функции свертки было описано в подразделе 1.3). В среднем, выполнение данной функции занимает 2-3 секунды для изображения размером 608х608х3.
		\par Для работы этой функции используются только ускоренные функции умножения, описанные в подразделе 3.1.4, благодаря тому, что весовые коэффициенты при загрузке заблаговременно сдвигаются на 4 бита вправо.
		\par Для перемещения ядра свертки (матрицы) в данной функции используются возможности арифметики указателей из языка C, что позволило существенно сократить длину выполняемого кода.
		\par После выполнения операции свертки происходит вычисление состояний путем вызова активационной функции для всех значений. Активационная функция так же использует только ускоренные функции умножения.
	\section{Функция прямого прохода слоя пуллинга} \ttl
		\par Реализация функции прямого прохода слоя пуллинга является одной из самой простых функции прямого прохода, так как все, что требуется сделать, это сравнить значения матрицы пуллинга и выявить максимальное значение.
		\par Подробное описание работы слоя пуллинга было описано в подразделе 1.4. \ttl
	\section{Получение результатов} \ttl \ttl
		\subsection{Отрисовка найденных объектов} \ttl
			\par Чтобы корректно отрисовать все найденные объекты, для начала нужно сопоставить признаки каждого объекта с оригинальным изображением, что делает встроенная в фреймворк darknet функция get\_region\_boxes. Данная функция была модифицирована для работы с числами с фиксированной точкой под названием fp\_get\_region\_boxes. В ней были изменены только внутренние вычисления процентных соотношений достоверности найденных объектов (на этом этапе фильтруются все объекты, у которых процент достоверности равен 0). Затем, массив отфильтрованных объектов сортируется по убыванию процента достоверности с использованием функции из стандартной библиотеки C --- qsort.
			\par Только после прохождения предыдущего этапа, найденные объекты можно отрисовать на изображении. Однако, их опять требуется отфильтровать по проценту достоверности, который изначально равен 24\% (для запуска с целочисленной арифметикой он был повышен до 73\%). Каждый найденный объект на изображении выделяется в прямоугольник случайного цвета, который захватывает границы данного объекта и сверху прямоугольника добавляется название этого объекта.
			\par Процент достоверности используется для дополнительной фильтрации найденных объектов, потому что при работе нейронная сеть находит сотни похожих объектов на изображении, но с разной точностью, поэтому, требуется выделить только абсолютно верно найденные объекты. \ttl
		\subsection{Сохранение изображения} \ttl
			\par Изображение с отрисованными объектами является выходными данными этого приложения (нейронной сети) и сохраняется в корень папки приложения с названием predictions.png. На рисунке 15 представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой на основе кадра из сериала «Друзья».
			\begin{figure}
				\begin{center}
					\includegraphics[scale=0.22]{figures/predictions.png}
				\end{center}
				\caption{Алгоритм загрузки и обработки изображения}\label{predictions}
			\end{figure} \ttl \ttl
\newpage
\par На рисунке 16 представлен общий алгоритм работы прямого прохода:
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.33]{figures/activity.png}
	\end{center}
	\caption{Алгоритм работы прямого прохода}\label{activity}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Выводы} \ttl
	\par После полной реализации прямого прохода сверточной нейронной сети с использованием целочисленной арифметики был проведен сравнительный анализ с оригинальным решением на критерий скорости и точности на примере нескольких входных изображений.
	\par Первым тестовым образцом послужило изображение из стандартной тестовой базы фреймворка (рисунок 12). Сравнение результатов представлено в таблице 4:
	\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Тип чисел		&	Intel		&	AMD			& 	CHIP			&	Результат\\
		\hline
		\endhead
						&				&				&				&	dog: 82\%\\
		Float			&	19.144928 с.&	25.162871 с.	&	821.215142 с.&	truck: 64\%\\
						&				&				&				&	bicycle: 85\%\\
		\hline
						&				&				&				&	dog: 95\%\\
		Fixed			&	22.121546 с.&	22.940659 с.&	321.340413 с.&	truck: 77\%\\
						&				&				&				&	bicycle: 98\%\\
	\end{longtable} \ttl
	\begin{center}
		\par Таблица 4 --- Анализ на основе картинки dog.jpg
	\end{center}
	\par Результат работы обеих нейронных сетей представлен на рисунке 17 (две нейронных сети нашли одинаковые объекты):
	\begin{figure}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.35]{figures/test1.png}
		\end{center}
		\caption{Результат работы нейронной сети}\label{test1}
	\end{figure}
	\par Как можно увидеть из сводной таблицы, нейронная сеть с целочисленной арифметикой работает медленнее только на процессорах Intel за счет того, что в этих процессорах арифметика вещественных чисел реализована производительнее, чем арифметика целых чисел. Так же можно заметить повышение процентов достоверности, с которыми были найдены объекты, это объясняется тем, что при использовании целочисленной арифметики (из целочисленной арифметики следует ограниченная сложность) значения близкие к 0 округляются и вносят меньше шума.
	\par Вторым тестовым образом является случайное черно-белое изображение. Сравнение результатов представлено в таблице 5:
	\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Тип	чисел		&	Intel		&	AMD			& 	CHIP			&	Результат\\
		\hline
		\endhead
						&				&				&				&	chair: 34\%\\
		Float			&	17.487286 с.&	28.122171 с.	&	812.115142 с.&	book: 24\%\\
						&				&				&				&	chair: 36\%\\
						&				&				&				&	baseball bat: 54\%\\
						&				&				&				&	person: 81\%\\
						&				&				&				&	person: 89\%\\
		\hline
						&				&				&				&	chair: 84\%\\
		Fixed			&	25.341969 с.	&	26.940659 с.&	325.341413 с.&	baseball bat: 73\%\\
						&				&				&				&	person: 98\%\\
						&				&				&				&	person: 97\%\\
	\end{longtable} \ttl
	\begin{center}
		\par Таблица 5 --- Анализ на основе картинки johnny.jpg
	\end{center}
	\newpage
	\par На рисунке 18 представлен результат работы нейронной сети с вещественной арифметикой:
	\begin{figure}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{figures/test2fl.png}
		\end{center}
		\caption{Результат работы нейронной сети с вещественной арифметикой}\label{test2fl}
	\end{figure}
	\par Нейронная сеть с вещественной арифметикой при поиске объектов на этом тестовом изображении нашла несколько объектов неправильно, но они были найдены с низким процентом достоверности, который все же превышает процент достоверности поиска.
	\newpage
	\par На рисунке 19 представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
	\begin{figure}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{figures/test2fi.png}
		\end{center}
		\caption{Результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой}\label{test2fi}
	\end{figure}
	\par На втором тестовом изображении нейронная сеть с целочисленной арифметикой превзошла по результатам оригинальное решение, избежав детекции ошибочных объектов и нашла правильное объекты с повышенной точностью.
	\par Однако, реализуемое решение проигрывает оригинальному в скорости на процессорах Intel, что является значимым критерием.
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\chapter{Тестирование сверточной нейронной сети} \ttl
	\par Тестирование реализованной сверточной нейронной сети с использованием целочисленной арифметики было разделено на несколько этапов:
	\begin{itemize}
		\item тестирование вычислений целочисленной арифметики;
		\item исправление ошибок, связанных с нехваткой точности целочисленной арифметики;
		\item тестирование детекции объектов на личном ПК;
		\item исправление ошибок, связанных с прямым проходом сверточной нейронной сети.
	\end{itemize} \ttl
	\section{Тестирование вычислений целочисленной арифметики} \ttl
		\par Для тестирования целочисленной арифметики использовался набор простых математических операций, из которых были составлены разные математические выражения.
		\par Тестирование операции сложения:
		\begin{equation}
			Fixed = Fixed + Fixed + Fixed + Fixed,
		\end{equation}
		\par где $Fixed$ - любое число в формате с фиксированной точкой.
		\par Тестирование операции вычитания:
		\begin{equation}
			Fixed = Fixed - Fixed - Fixed - Fixed,
		\end{equation}
		\par где $Fixed$ - любое число в формате с фиксированной точкой.
		\par Тестирование компоновки операций сложения и вычитания:
		\begin{equation}
			Fixed = Fixed + Fixed - Fixed + Fixed,
		\end{equation}
		\par где $Fixed$ - любое число в формате с фиксированной точкой.
		\par Тестирование операции умножения:
		\begin{equation}
			Fixed = mul(Fixed, Fixed),
		\end{equation}
		\par где $Fixed$ - любое число в формате с фиксированной точкой.
		\par Тестирование операции деления:
		\begin{equation}
			Fixed = div(Fixed, Fixed),
		\end{equation}
		\par где $Fixed$ - любое число в формате с фиксированной точкой.
		\par Тестирование компоновки всех операций:
		\begin{equation}
			Fixed = div(mul(Fixed, Fixed), Fixed + Fixed) + Fixed,
		\end{equation}
		\par где $Fixed$ - любое число в формате с фиксированной точкой. \ttl
	\section{Выявленные ошибки нехватки точности} \ttl
		\par После тестирования всех операций было выявлено, что операции сложения и вычитания работают абсолютно корректно, объясняется это тем, что для их реализации не были использованы дополнительные операции.
		\par Для операций умножения и деления были проведены эмпирические исследования на поиск оптимальных чисел масштабирования при выполнении этих операций.
		\par Операция умножения корректно работает при сдвиге множимого и множителя на 4 бита вправо и результата на 8 бит.
		\par Операция деления корректно работает при сдвиге делимого на 7 бит влево и результата на 9 бит.\ttl
	\section{Тестирование детекции объектов на личном ПК} \ttl
		\par Тестирование детекции заключалось в сравнении результатов между реализованной нейронной сетью и оригинальной. Сравнивался набор картинок разного разрешения с присутствующими на них объектами:
		\begin{itemize}
			\item dog.jpg с объектами собаки, грузовика и велосипеда;
			\item eagle.jpg с объектом орла;
			\item giraffe.jpg с объектами жирафа и зебры;
			\item horses.jpg с четырьмя объектами лошадей;
			\item person.jpg с объектами человека, лошади и собаки;
			\item scream.jpg --- картина Эдварда Мунка «Крик»;
			\item animal.jpg с объектами собаки и восемью птицами;
			\item corgi.jpg с объектом собаки;
			\item friends.jpg --- кадр из телесериала «Друзья» с множеством различных объектов;
			\item girl.jpg с объектами человека, книги и кружки;
			\item johnny.jpg --- кадр из фильма «Сияние»;
			\item plant.jpg с объектом цветка посаженного в горшке;
			\item table.jpg с объектами рабочего стола, ноутбука и стула;
			\item train.jpg с объектами поездов и человека.
		\end{itemize}
		\par Первым тестом было изображение eagle.jpg. Оригинальная нейронная сеть нашла следующие объекты: bird: 93\%. Модифицированная нейронная сеть нашла следующие объекты: bird: 98\%. Из полученных результатов можно сделать вывод, что модифицированная нейронная сеть находит объекты с большей точностью, как было описано в подразделе 3.7.
		\par На рисунке \ref{eagle} представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.4]{figures/tests/eagle.png}
			\end{center}
		\caption{Объекты изображения eagle.jpg}\label{eagle}
		\end{figure}
		\par Вторым тестом было изображение giraffe.jpg. Оригинальная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item giraffe: 90\%;
			\item zebra: 80\%.
		\end{itemize}
		\par Модифицированная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item giraffe: 98\%;
			\item zebra: 97\%.
		\end{itemize}
		\par На рисунке \ref{giraffe} представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{figures/tests/giraffe.png}
			\end{center}
		\caption{Объекты изображения giraffe.jpg}\label{giraffe}
		\end{figure}
		\par Третьим тестом было изображение horses.jpg. Оригинальная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item horse: 84\%;
			\item horse: 48\%;
			\item horse: 62\%;
			\item horse: 91\%.
		\end{itemize}
		\par Модифицированная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item horse: 97\%;
			\item horse: 87\%;
			\item horse: 85\%;
			\item horse: 98\%.
		\end{itemize}
		\par На рисунке \ref{horses} представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{figures/tests/horses.png}
			\end{center}
		\caption{Объекты изображения horses.jpg}\label{horses}
		\end{figure}
		\par Четвертым тестом было изображение person.jpg. Оригинальная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item person: 86\%;
			\item horse: 82\%;
			\item dog: 86\%.
		\end{itemize}
		\par Модифицированная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item person: 98\%;
			\item horse: 88\%;
			\item dog: 78\%.
		\end{itemize}
		\newpage
		\par На рисунке \ref{person} представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{figures/tests/person.png}
			\end{center}
		\caption{Объекты изображения person.jpg}\label{person}
		\end{figure}
		\par Пятым тестом было изображение scream.jpg. Оригинальная нейронная сеть нашла следующие объекты: person: 30\%. Модифицированная нейронная сеть нашла следующие объекты: person: 78\%.
		\par На рисунке \ref{scream} представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.4]{figures/tests/scream.png}
			\end{center}
		\caption{Объекты изображения scream.jpg}\label{scream}
		\end{figure}
		\par Шестым тестом было изображение animal.jpg. Оригинальная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item bird: 59\%;
			\item bird: 58\%;
			\item bird: 47\%;
			\item bird: 49\%;
			\item bird: 60\%;
			\item bird: 60\%;
			\item bird: 57\%;
			\item bird: 78\%;
			\item dog: 72\%.
		\end{itemize}
		\par Модифицированная нейронная сеть нашла следующие объекты:
		\begin{itemize}
			\item bird: 90\%;
			\item bird: 78\%;
			\item bird: 87\%;
			\item bird: 88\%;
			\item bird: 86\%;
			\item bird: 89\%;
			\item bird: 97\%;
			\item bird: 87\%;
			\item bird: 86\%;
			\item dog: 95\%.
		\end{itemize}
		\par На рисунке \ref{animal} представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.2]{figures/tests/animal.png}
			\end{center}
		\caption{Объекты изображения animal.jpg}\label{animal}
		\end{figure}
		\par Седьмым тестом было изображение corgi.jpg. Оригинальная нейронная сеть нашла следующие объекты: dog: 72\%. Модифицированная нейронная сеть нашла следующие объекты: dog: 87\%.
		\par На рисунке \ref{corgi} представлен результат работы нейронной сети с целочисленной арифметикой:
		\begin{figure}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.2]{figures/tests/corgi.png}
			\end{center}
		\caption{Объекты изображения corgi.jpg}\label{corgi}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\newpage
\starchapter{Заключение}	\ttl
	\par На основании проделанной работы можно сделать следующие выводы:
	\begin{enumerate}
		\item проанализированы существующие популярные фреймворки сверточных нейронных сетей;
		\item выделен фреймворк подходящий для поставленной цели и задач;
		\item реализована арифметика с фиксированной точкой;
		\item реализован прямой проход сверточной нейронной сети на основе фреймворка darknet и арифметики с фиксированной точкой.
	\end{enumerate}
	\par На основе реализованного решения можно сделать вывод о том, что с применением арифметики с фиксированной точкой можно добиться повышения точности нахождения объектов на изображении и ускорить работу на архитектурах, в которых слабо реализована поддержка вычислений в вещественных типах.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\begin{thebibliography}{1}
	\bibitem{1} Искусственная нейронная сеть [Электронный ресурс]. --- Режим доступа : http://www.machinelearning.ru/wiki/index.php?title=Искусственная нейронная сеть (дата обращения 23.05.2017).
	\bibitem{2} Нейронная сеть --- введение [Электронный ресурс]. --- Режим доступа : http://robocraft.ru/blog/algorithm/558.html (дата обращения 23.05.2017).
	\bibitem{3} FindFace --- Лаборатория Касперского [Электронный ресурс]. --- Режим доступа : https://blog.kaspersky.ru/findface-experiment/11671/ (дата обращения 23.05.2017)
    \bibitem{4} Darknet: Open Source Neural Networks in C [Electronic resource]. --- Mode of access : https://pjreddie.com/darknet/ (date of access 22.03.2017).
    \bibitem{5} Neural Network Architectures --- Mode of access : https://medium.com/towards-data-science/neural-network-architectures-156e5 (date of access 22.03.2017).
	\bibitem{6} Faster R-CNN [Electronic resource]. --- Mode of access : https://github.com/ShaoqingRen/faster\_rcnn (date of access 23.05.2017).
	\bibitem{7} YOLO: Real-Time Object Detection [Electronic resource]. --- Mode of access : https://pjreddie.com/darknet/yolo/ (date of access 05.04.2017).
	\bibitem{8} Methods of computing square roots [Electronic resource]. --- Mode of access : https://en.wikipedia.org/wiki/Methods\_of\_computing\_square\_roots (date of access 06.04.2017).
	\bibitem{9} Deep Learning with Limited Numerical Precision / Suyog Gupta [etc.] // ICML'15 Proceedings of the 32nd International Conference on International Conference on Machine Learning : Lille, France, July 06-11, 2015. / International Conference on Machine Learning. --- Lille, France, 2015. --- Volume 37. --- Pages 1737-1746.
	\bibitem{10} Unified Modeling Language [Electronic resource]. --- Mode of access : http://www.omg.org/spec/UML/2.4.1/Infrastructure/PDF/ (date of access 12.03.2015).
	\bibitem{11} Data Flow Diagram [Electronic resource]. --- Mode of access : http://www.smartdraw.com/data-flow-diagram/ (date of access 12.03.2015).
	\bibitem{12} C++ Language Reference [Electronic resource]. --- Mode of access : https://msdn.microsoft.com/en-us/library/3bstk3k5.aspx (date of access 12.03.2015).
	\bibitem{13} Мартин, Р. Чистый код: создание, анализ и рефакторинг. Библиотека программиста. / Р. Мартин; перевод Е. Матвеев; Питер. --- СПб, 2010. --- 464 с.
	\bibitem{14} Макконнелл, С. Совершенный код. Мастер-класс / С. Макконнелл; Русская редакция. --- М, 2010. --- 896 с.
\end{thebibliography}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\appendixdocument{Техническое задание}
\end{document}